香港鬼日本鬼

香港鬼日本鬼

《午夜凶鈴》劇照

與恐怖片達人開研討會，討論嚇人之道，均認為光靠效果嚇人會有驚恐疲勞，不可持續發展，不甘心一味講鬼，借鬼行凶探究人性太過，又轉移焦點，並非純種。

有論者認為，一地之鬼片反映一地文化精神，例如日本鬼，講究優雅含蓄，真身出沒節奏慢，出場大多一閃而過，比較低調。最大特色是一糾纏下去，癡情無限，沒完沒了，所以同一隻鬼，可以續集接續集開拍。

最經典的《凶鈴》，那條電話線黐足幾集，以為斷尾求生，重新做人了，原來還高興得太早，《富江》系列也是無了期鬧下去，幾乎每一個苦主能全身而退，如果有一直追看，很難不得出一個感想：「罷了，鬼網難逃，這就是命。」識者判斷這是日本人宿命論深入骨髓所致，如果後來真的給驅魔人處理乾淨，死亡浪漫美就無處容身了。

有鬼即有神，日本鬼也會被驅魔法師制伏於一時，但畢竟比起外國鬼產地，基督教文化非常堅實，日本苦主大多臨急抱佛腳，外國鬼必然會碰上教會正式受訓練過的驅魔師，大戰一場，無論是否有人殉教，撒旦終必敗給上帝這個信念在電影中從未動搖過，黑暗場面最後必然轉為陽光撲面。

早期的香港鬼，比較本土貼地，就是無厘頭，同時務實，專心以嚇人為目的，不耐煩精心設計那鬼從何來的細節，沒空間描述此鬼來龍去脈。達人中有知音者，推舉幾十年前余允抗執導的《凶榜》為港產鬼片最純粹最驚嚇者，無他，大廈內的看更一個個離奇遇害，那鬼又夠神出鬼沒，不清楚作祟來由，最恐怖是我要搞你就搞你，唔需要理由，理由就是要找替身，脫離了後來有因有果，自作自受的模式。

知道那鬼是有使命而來，就沒那麼恐怖了，例如要報仇，冤有頭債有主，一句「平生不做虧心事，夜半敲門也不驚」就解決了。又例如玩碟仙惹鬼，也是你不犯他他不搞你，相比起「就係你，我就係要搵你做替身，鬼叫你踩了我的紅線，撒了泡尿，對我不敬？」香港鬼實力龐大，道士又多數是詐錢神棍，被搞得很無辜。所以說，以前的鬼片，與今天香港現實暗合。

反而中國境內南方之香港以北，自解放後電影裏的鬼也給解放了，無處容身，都跑到人間，變成人了。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
特朗普四條戰線 (左丁山)

下一則
下一則
空頭支票更hurt (李碧華)